\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel} % Langue Française
\usepackage[margin=1cm]{geometry} % Définir les marges
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} % Packages Mathématiques
\usepackage{fourier, erewhon} %Police de charactère
\usepackage{tikz} %Figure
\usepackage{tasks} % environnement tasks
\usepackage{enumerate} %Liste
\usetikzlibrary{arrows}

\pagestyle{empty}

\newcommand*\exercice[1]{\medbreak\noindent\textbf{Exercice #1}\smallskip\par\nobreak}
\newcommand\coord[2]{\begin{pmatrix}
 #1 \\
 #2
 \end{pmatrix}}

\begin{document}
\DecimalMathComma
\settasks{counter-format=\relax,item-indent=\parindent}

\noindent Simon \bsc{Léonard}  2\up{de}8
\begin{center}\Large{Devoir maison 4 chapitre D}\end{center}
\exercice{95}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1.0cm,y=1.0cm,>=triangle 45]
		%Déclaration des points
		\coordinate (A) at (-2,5);
		\coordinate (B) at (2,-1);
		\coordinate (C) at (5,1);
		\coordinate (D) at (-15/4,-1/2);
		\coordinate (I) at (1.5,3);
		\coordinate (E) at (1,7);
		\coordinate (F) at (0,2);
		\coordinate (G) at (6,-1);
		%Triangle ABC
		\draw (A) -- (B);
		\draw (B) -- (C);
		\draw (C) -- (A);
		%Angle droit ABC
		\draw[color=black] (2.3530090432487314,-0.7646606378341791) -- (2.1176696810829108,-0.41165159458544764) -- (1.7646606378341791,-0.6469909567512685) -- (2.,-1.) -- cycle;
		%Repère orthonormé
		\draw[->,color=black] (-4.3,0) -- (6.5,0);
		\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		\draw[->,color=black] (0,-2.3) -- (0,7.5);
		\foreach \y in {-2,-1,1,2,3,4,5,6,7}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[left] {\footnotesize $0$};
		\begin{scriptsize}
			%Point A
			\draw[fill=black] (A) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (2.14,-0.71) node {$B$};
			%Point B
			\draw[fill=black] (B) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (-1.86,5.29) node {$A$};
			%Point C
			\draw[fill=black] (C) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (5.14,1.29) node {$C$};
			%Point D
			\draw[fill=black] (D) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (-3.6,-0.21) node {$D$};
			%Point I
			\draw [fill=black] (I) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (1.61,3.24) node {$I$};
			%Point E
			\draw[fill=black] (E) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (1.12,7.24) node {$E$};
			%Point F
			\draw[fill=black] (F) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (0.1,2.2) node {$P$};
			%Point G
			\draw[fill=black] (G) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (6.1,-0.8) node {$G$};
		\end{scriptsize}
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	% $$2\overrightarrow{GA}+3\overrightarrow{AC}=-\overrightarrow{GB}$$
	\begin{enumerate}[1.]
		\setcounter{enumi}{1}
		\item \hfill \newline
			$\begin{aligned}
				x_I&=\frac{x_C+x_A}{2}=\frac{5-2}{2}=1,5\\[5pt]
				y_I&=\frac{y_C+y_A}{2}=\frac{1+5}{2}=3
			\end{aligned}$

		Le point $I$ se trouve aux coordonnées $(1,5;3)$
		\hfill \newline
		\item Le triangle ABC est peut-être rectangle en $B$.
			\begin{tasks}(3)
				\task
					$\begin{aligned}
						AB&=\sqrt{(x_A-x_B)^2+(y_A-y_B)^2}\\
						&=\sqrt{(-2-2)^2+(5+1)^2}\\
						&=\sqrt{16+36}\\
						&=\sqrt{52}
					\end{aligned}$
				\task
					$\begin{aligned}
						AC&=\sqrt{(x_A-x_C)^2+(y_A-y_C)^2}\\
						&=\sqrt{(-2-5)^2+(5-1)^2}\\
						&=\sqrt{49+16}\\
						&=\sqrt{65}
					\end{aligned}$
				\task
					$\begin{aligned}
						CB&=\sqrt{(x_C-x_B)^2+(y_C-y_B)^2}\\
						&=\sqrt{(5-2)^2+(1+1)^2}\\
						&=\sqrt{9+4}\\
						&=\sqrt{13}
					\end{aligned}$
			\end{tasks}
			Si ABC est rectangle en $B$, alors $\sqrt{AB^2+BC^2}=AC$.

			$\sqrt{52+13}=\sqrt{65}$ donc le triangle ABC est bien rectangle en $B$.
		\hfill \newline
		\item Le point $E$ est le translaté de $C$ par $\overrightarrow{BA}$. Soit $E(x;y)$ :
			$$\overrightarrow{BA}\coord{-4}{6} \quad \overrightarrow{CE}\coord{x-5}{y-1}$$
			$$\overrightarrow{CE}\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				x-5&=-4\\
				y-1&=6
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				x=1\\
				y=7
			\end{aligned}\right.
			$$
			$E$ se trouve aux coordonnées $(1;7)$. ABCE est un rectangle car c'est un parallélogramme avec au moins un angle droit et que ses côtés adjacents sont de longeur différente.
		\newpage
		\item Si $\overrightarrow{ID}$ et $\overrightarrow{CB}$ sont colinéaires, alors ID et BC sont parallèles. $\overrightarrow{ID}$ et $\overrightarrow{CB}$ sont colinéaires si  $ab'-a'b=0$.

			$\overrightarrow{ID}\coord{-3,75-1,5}{-0,5-3}\coord{-5,25}{-3,5}\quad$
			$\overrightarrow{CB}\coord{5-2}{1+1}\coord{3}{2}$

			$\>$

			$\begin{aligned}
				&\quad-5,25\times2-(-3,5)\times3\\
				&=-10,5-(-10,5)\\
				&=0
			\end{aligned}$

			$\overrightarrow{ID}$ et $\overrightarrow{CB}$ sont bien colinéaires alors ID et BC sont parallèles.
		\hfill \newline
		\item AB coupe l'axe des ordonnées en $(0;2)$ qui est donc la position du point $F$.
			\hfill \newline
		\item $$2\overrightarrow{GA}\coord{2\times(-2-x)}{2\times5-y}\coord{-4-2x}{10-2y} \quad 3\overrightarrow{AC}\coord{3\times(5+2)}{3\times(1-5)}\coord{21}{-12} \quad -\overrightarrow{GB}\coord{-(2-x)}{-(-1-y)}\coord{-2+x}{1+y}$$

			$$2\overrightarrow{GA}+3\overrightarrow{AC}=-\overrightarrow{GB}
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				-4-2x+21&=-2+x\\
				10-2y-12&=1+y
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				18&=3x\\
				-3&=3y
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				x&=6\\
				y&=-1
			\end{aligned}\right.$$
			$G$ se trouve au coordonnées $(6;-1)$.
		\hfill \newline
		\item $\overrightarrow{CH}$ et $\overrightarrow{AB}$ doivent être colinéaire et l'ordonnée de $H$ doit être de 0 pour qui soit sur l'axe des abscisses.

			$\overrightarrow{CH}\coord{x_H-5}{0-1}\coord{x_H-5}{-1}\quad
			\overrightarrow{AB}\coord{2+2}{-1-5}\coord{4}{-6}$

			$\begin{aligned}
				ab'-a'b&=0\\
				(x-5)\times(-6)-(-1)\times4&=0\\
				-6x+30+4&=0\\
				-6x&=-34\\
				x&=\frac{34}{6}=\frac{17}{3}
			\end{aligned}$

			$H$ se trouve au coordonnées $(\frac{17}{3};0)$.
		\item Soit $J(x;y)$. $\overrightarrow{CA}=\overrightarrow{AJ}$.

			$\overrightarrow{CA}\coord{-2-5}{5-1}\coord{-7}{4} \quad \overrightarrow{AJ}\coord{x+2}{y-5}$
			$$\overrightarrow{AJ}\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				x+2&=-7\\
				y-5&=4
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				x&=-9\\
				y&=9
			\end{aligned}\right.$$
			$J$, le symétrique ce $C$ par rapport à $A$ se trouve aux coordonnées (-9;9).
	\end{enumerate}
\exercice{96}
	\begin{enumerate}[1.]
		\item $\overrightarrow{AK}$ est un tiers de $\overrightarrow{AB}$. Je calcule dans un premier temps $\overrightarrow{AB}$ puis multiplie ses coordonnées par $\frac{1}{3}$.
			$$\overrightarrow{AB}\coord{-3+1}{1-3}\coord{-2}{-2}\quad \overrightarrow{AK}\coord{-2\times\frac{1}{3}}{-2\times\frac{1}{3}}\coord{\frac{-2}{3}}{\frac{-2}{3}}$$
			Ensuite, j'ajoute ses coordonnées à celle du point $A$ pour trouver $K$. Cela fonctionne puisque $K$ n'est pas l'origine du vecteur $\overrightarrow{AK}$.
			$$K\left(x_A+x_{\overrightarrow{AK}};y_A+x_{\overrightarrow{AK}}\right)\left(-1+\frac{-2}{3};3+\frac{-2}{3}\right)\left(\frac{-5}{3};\frac{7}{3}\right)$$
			Les coordonnées de K sont $(\frac{-5}{3};\frac{7}{3})$.

		\item $$\overrightarrow{CJ}=-\frac{2}{3}\overrightarrow{BC}=\frac{2}{3}\overrightarrow{CB}$$
			$$\overrightarrow{CB}\coord{-3+1}{1-1}\coord{-2}{0} \quad \overrightarrow{CJ}\coord{-2\times\frac{2}{3}}{0\times\frac{2}{3}}\coord{\frac{-4}{3}}{0}$$

			$$J\left(x_C+x_{\overrightarrow{CJ}};y_C+y_{\overrightarrow{CJ}}\right)\left(-1+\frac{-4}{3};1+0\right)\left(\frac{-7}{3};1\right)$$
			Les coordonnées de J sont $(\frac{-7}{3};1)$. AK
		\item $$\overrightarrow{AL}\coord{x+1}{y-3} \quad \overrightarrow{CL}\coord{x+1}{y-1} \quad 2\overrightarrow{CL}\coord{2x+2}{2y-2}$$
			$$L\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				x_{\overrightarrow{AL}}+x_{2\overrightarrow{CL}}&=0\\
				y_{\overrightarrow{AL}}+y_{2\overrightarrow{CL}}&=0
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				-x-1+2x+2&=0\\
				y-3+2y-2&=0
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				x&=-1\\
				y&=\frac{5}{3}
			\end{aligned}\right.
			$$
			Les coordonnées de $L$ sont $(-1;\frac{5}{3})$.
		\item $$\overrightarrow{AJ}\coord{\frac{-7}{3}+1}{1-3}\coord{\frac{-4}{3}}{-2} \quad \overrightarrow{BL}\coord{-1+3}{\frac{5}{3}-1}\coord{2}{\frac{2}{3}} \quad  \overrightarrow{CK}\coord{\frac{-5}{3}+1}{\frac{7}{3}-1}\coord{\frac{-2}{3}}{\frac{4}{3}}$$
			Il faut que la somme des abscisses de chaque vecteur fasse 0, pareil pour les ordonnées.
			$$\overrightarrow{AJ}+\overrightarrow{BL}+\overrightarrow{CK}
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				x_{\overrightarrow{AJ}}+x_{\overrightarrow{BL}}+x_{\overrightarrow{CK}}\\
				y_{\overrightarrow{AJ}}+y_{\overrightarrow{BL}}+y_{\overrightarrow{CK}}
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				\frac{-4}{3}+2+\frac{-2}{3}\\
				-2+\frac{2}{3}+\frac{4}{3}
			\end{aligned}\right.
			\Leftrightarrow\left\{
			\begin{aligned}
				\frac{-4+6-2}{3}&=0\\
				\frac{-6+2+4}{3}&=0
			\end{aligned}\right.$$
			La somme de vecteur$\overrightarrow{AJ}$, $\overrightarrow{BL}$ et $\overrightarrow{CK}$ est bien égale à vecteur nul.
		\item $$\overrightarrow{AK}+\overrightarrow{AL}\coord{\frac{-2}{3}+0}{\frac{-2}{3}+\frac{-4}{3}}\coord{\frac{-2}{3}}{\frac{-6}{3}}$$
			$$N\left(x_A+x_{\overrightarrow{AN}};y_A+y_{\overrightarrow{AN}}\right)\left(-1+\frac{-2}{3};3+\frac{-6}{3}\right)\left(\frac{-5}{3};1\right)$$
			$N$ se trouve aux coordonnées $(\frac{-5}{3};1)$. L'ajout des coordonnées du vecteur fonctione puisque $N$ n'est pas l'origine du vecteur $\overrightarrow{AN}$.
		\item Les points $C$, $N$ et $B$ sont alignés si $\overrightarrow{CN}$ et $\overrightarrow{CB}$ sont colinéaires.
			$$\overrightarrow{CN}\coord{\frac{-5}{3}+1}{1-1}\coord{\frac{-2}{3}}{0} \quad \overrightarrow{CB}\coord{-3+1}{1-1}\coord{-2}{0}$$
			$$\frac{-2}{3}\times0+0\times-2=0$$
			Les vecteurs $\overrightarrow{CN}$ et $\overrightarrow{CB}$ sont colinéaires, alors les points $C$, $N$ et $B$ sont alignés.
	\end{enumerate}
\exercice{102}
	$\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{CD}$ sont colinéaires $\Leftrightarrow \overrightarrow{AB}=k\overrightarrow{CD}$
	$$\begin{aligned}
		\overrightarrow{CD}=\overrightarrow{CB}+\overrightarrow{BD}\Leftrightarrow\overrightarrow{CD}&=\overrightarrow{CB}+\overrightarrow{AC}+\overrightarrow{DC}\\
		\overrightarrow{CD}&=\overrightarrow{AB}+\overrightarrow{DC}\\
		\overrightarrow{CD}+\overrightarrow{CD}&=\overrightarrow{AB}\\
		\overrightarrow{AB}&=2\overrightarrow{CD}
	\end{aligned}$$

	Le résultat est sous la forme $\overrightarrow{AB}=k\overrightarrow{CD}$ alors $\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{CD}$ sont colinéaires. Puisqu'il sont colinéaires, les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont parallèles.

\end{document}